\chapter{Lessons Learned}


\section{Reflexion der Erfahrungen aus der Analyse}

Die Datenaufbereitung erwies sich als der eigentliche Engpass, selbst bei synthetischen Daten. Der Erfahrungswert, dass die Datenakquisition 60 bis 80 Prozent der Projektzeit beansprucht \parencite[Folie~414]{coletta2026_3006}, bestätigte sich unerwartet konkret. In einer ersten Fassung des Simulationsmodells erzeugten nicht streng monotone Zeitstempel (Tageszeit-Rundungen bei Batchläufen) Schein-Kanten im entdeckten Modell, etwa scheinbare Rücksprünge vom Lieferbeleg zur Auftragsanlage. Genau solche Granularitäts- und Sortierprobleme treten bei realen SAP-Extraktionen auf, wenn tagesgenaue Felder (etwa AUGDT) mit sekundengenauen Zeitstempeln gemischt werden. Sie müssen vor der Discovery erkannt und behoben werden, sonst analysiert man Artefakte statt Prozesse. Ebenso zeigte sich, dass die Methodenwahl kein akademisches Detail ist. Zwischen Alpha-Algorithmus und Inductive Miner lagen auf demselben Log deutliche Unterschiede (Fitness 0,646 gegenüber 0,996), und beim Soll-Abgleich machte erst der Wechsel vom Token-Replay zu Alignments die tatsächliche Konformität sichtbar (vgl. Kapitel 4.5). Wer Werkzeugausgaben interpretiert, muss wissen, welcher Algorithmus mit welchen Parametern dahinterliegt. Eine zweite Grenze betrifft die Reichweite der Daten selbst. Ein Event-Log zeigt, \emph{was} geschehen ist, nicht \emph{warum}. In der Fallstudie von Adolfsson/Saleh blieb etwa eine durchgängige manuelle Auftragsabstimmung mit dem Vertrieb unsichtbar, weil sie keine digitale Spur im ERP-System hinterließ, nicht einmal die Prozessverantwortlichen wussten von diesem Schritt \parencite[S.~50 und 62]{adolfsson2026o2c}. Für den hier untersuchten synthetischen Log ist diese Grenze gegenstandslos, weil er per Konstruktion nur enthält, was modelliert wurde. Für die Übertragung auf reale Systeme ist sie jedoch zentral.


\section{Erkenntnisse und Empfehlungen für ähnliche Projekte}

Daraus folgen vier Empfehlungen. Erstens sollten Kennzahlen vor der Analyse definiert werden (Sperrquoten, Liegezeiten je Übergang, Happy-Path-Anteil, Zeit bis zur Faktura). Ohne Ziel-KPIs erzeugt Process Mining beeindruckende, aber folgenlose Visualisierungen. Zweitens verdient die Log-Qualitätsprüfung (Monotonie, Granularität, Vollständigkeit) einen festen Platz vor jeder Discovery. Drittens gehört beim Übergang auf reale Logs der Datenschutz an den Anfang, Pseudonymisierung der Benutzerkennungen und frühe Einbindung von Betriebsrat und Datenschutzbeauftragten (vgl. Kapitel 6.3). Viertens gilt der Customizing-Leitsatz „so viel Standard wie möglich“ auch für die Behebung der Gaps. Alle sechs Maßnahmen kommen ohne Modifikation aus, was Wartbarkeit und Release-Fähigkeit erhält \parencite[Folie~248]{coletta2026_0505}. Diese Empfehlungen decken sich mit der Praxisliteratur, die rät, eine Process-Mining-Analyse breit-aggregiert zu beginnen und erst dann in Einzelfälle einzusteigen, das Werkzeug nicht isoliert einzusetzen, sondern mit Interviews und Workshops zu verzahnen, und den Untersuchungsumfang zunächst eng zu fassen \parencite[S.~71 f.]{adolfsson2026o2c}.


\section{Langfristige Auswirkungen auf das Unternehmen}

Langfristig liegt der Wert weniger in der einmaligen Diagnose als in der Verstetigung: Weil Simulation und Analyse vollständig skriptbasiert und reproduzierbar sind, lässt sich dieselbe Auswertung nach jeder Prozessänderung erneut ausführen, als kontinuierliches Monitoring (Kapitel 5.3) mit den Kennzahlen aus Anhang A3. Für die Organisation verschiebt das die Diskussionsgrundlage dauerhaft von Einzelmeinungen zu gemessener Evidenz; Prozessverbesserung wird überprüfbar und Prozessverantwortung messbar. Perspektivisch ist die Übertragung auf weitere Belegflüsse angelegt, etwa den Purchase-to-Pay-Prozess, für den mit dem BPI-Challenge-2019-Log zudem ein öffentlicher Real-Datensatz als Übungsfeld bereitsteht \parencite{vandongen2019bpi}.

