\section{Einführung}


\subsection{Auswahl des spezifischen Prozesses innerhalb des SAP-Moduls}

Enterprise-Resource-Planning-Systeme (ERP-Systeme) sind das zentrale Anwendungssystem für den betrieblichen Alltag. Sie umfassen nach Gronau „die Verwaltung aller zur Durchführung von Geschäftsprozessen notwendigen Informationen über die Ressourcen Material, Personal, Kapazitäten [\dots{}], Finanzen und Informationen“ und setzen dafür eine gemeinsame Datenhaltung voraus.\footnote{Gronau (2014), zit. nach Coletta (2026a), Folie 44.} Auf der operativen Ebene führen sie die täglichen Routinetransaktionen des Geschäftsbetriebs aus und zeichnen diese auf.\footnote{Vgl. Coletta (2026a), Folie 33.} An dieser Aufzeichnungsfunktion setzt die vorliegende Arbeit an. Jeder Beleg, jede Buchung und jede Änderung hinterlässt in der zentralen Datenbank des ERP-Systems eine digitale Spur mit Zeitstempel. Process Mining macht diese Spuren nutzbar und analysiert Geschäftsprozesse nicht so, wie sie dokumentiert sind, sondern so, wie sie tatsächlich ablaufen.

Untersuchungsgegenstand ist der Order-to-Cash-Prozess (O2C) im Vertriebsmodul SD (Sales and Distribution) von SAP S/4HANA. Der O2C-Prozess wurde in der Vorlesung als Kundenauftragsprozess eingeführt und umfasst die Prozesskette von der Vorverkaufsaktivität über die Auftragsaufnahme, Verfügbarkeitsprüfung, Kommissionierung und den Versand bis zur Fakturierung und zum Zahlungseingang.\footnote{Vgl. Coletta (2026a), Folie 62.} Er ist der erlöswirksame End-to-End-Prozess eines Unternehmens und verläuft abteilungsübergreifend durch Vertrieb, Lager und Finanzbuchhaltung.\footnote{Vgl. Coletta (2026a), Folie 63.} Sein hohes Belegvolumen, die unmittelbare Wirkung auf Kundenzufriedenheit und Liquidität sowie die vollständige Abbildung im ERP-System eignen ihn gut für eine Process-Mining-Analyse.


\subsection{Begründung der Wahl basierend auf beruflicher Praxis}

In der Auftragsabwicklung zeigen sich dort regelmäßig die typischen Symptome ineffizienter O2C-Prozesse: Aufträge, die in Kredit- oder Liefersperren hängen bleiben, Klärungsschleifen zwischen Vertrieb und Versand nach Auftragsänderungen sowie Rechnungen, die das Haus erst Tage nach dem Warenausgang verlassen. Dass diese Symptome kein Einzelfall sind, bestätigt die Fachliteratur zum O2C-Prozess in SAP SD, die manuelle Dateneingabe, fragmentierte Informationssysteme und verzögerte Auftragsabwicklung als wiederkehrende Schwachstellen benennt.\footnote{Vgl. Nadukuru et al. (2024), S. 109 f.} Versuche, solche Ursachen in Prozessworkshops zu erheben, bleiben erfahrungsgemäß unbefriedigend, weil die Beteiligten denselben Prozess unterschiedlich beschreiben. Das ist ein bekanntes Problem: Als zentrale Herausforderung der Systemkonfiguration gilt, dass Geschäftsprozesse „zu komplex oder nicht klar dokumentiert“ sind.\footnote{Coletta (2026d), Folie 246.} Process Mining setzt hier an, weil es die Analyse auf Daten statt auf Erinnerungen stützt. Die Ergebnisse sind im Sinne der Vorlesung Evidenzen, also „aus Daten gewonnene und damit intersubjektiv nachvollziehbare Einsicht[en] in einen Sachverhalt“.\footnote{Coletta (2026j), Folie 447.}

Bewusst wird dabei kein reales Unternehmen untersucht, sondern ein offen dokumentierter Datensatz. Der methodische Fokus der Arbeit liegt auf den Datenstrukturen und Algorithmen des Process Mining, und diese lassen sich an einem reproduzierbaren Event-Log präziser untersuchen als an vertraulichen Unternehmensdaten, deren Freigabe zudem datenschutzrechtliche und arbeitsrechtliche Fragen aufwerfen würde. Die Datengrundlage, ein synthetischer SAP-O2C-Log mit bekannter Grundwahrheit, wird gegenüber den öffentlichen BPI-Challenge-Logs eingeordnet und in Kapitel 2.2 begründet.


\subsection{Zielsetzung der Projektarbeit}

Ziel der Arbeit ist es, zu untersuchen, wie Prozessineffizienzen in ERP-Systemen mittels Process Mining identifiziert werden können. Dazu werden drei Leitfragen verfolgt: (F1) Welche Datenstrukturen eines SAP-Systems liefern die Rohdaten für ein Process-Mining-taugliches Ereignisprotokoll (Event-Log), und wie wird dieses daraus gewonnen? (F2) Welche Algorithmen stehen für die Prozessentdeckung und den Soll-Ist-Abgleich zur Verfügung, und wie schlagen sie sich im praktischen Vergleich auf einem realistischen O2C-Log? (F3) Welche Prozessineffizienzen lassen sich in dem analysierten Log quantifizieren, und mit welchen Anpassungen im SAP-System ließen sie sich beheben?\footnote{Diese Projektarbeit wurde unter Einsatz eines KI-Systems erstellt; Art und Umfang des Einsatzes sind im KI-Verzeichnis am Ende der Arbeit dokumentiert, vgl. KI-Verzeichnis, Einträge 1 bis 4.} Da der verwendete Log synthetisch erzeugt wird, die injizierten Störungsmuster also vorab bekannt sind, dient die Analyse zugleich als Methodenvalidierung: Ein taugliches Analyseverfahren muss die bekannte Grundwahrheit aus den Daten zurückgewinnen.

Der Aufbau folgt der vorgegebenen Struktur: Kapitel 2 beschreibt den untersuchten Prozess und begründet die Datengrundlage, Kapitel 3 den SAP-Referenzprozess mit seinen Datenstrukturen und Modulschnittstellen. Kapitel 4 bildet als Theorie-Praxis-Transfer den Kern der Arbeit: Grundlagen, Datenstrukturen und Algorithmen des Process Mining sowie ihre Anwendung als datengetriebene Fit/Gap-Analyse auf den erzeugten Event-Log. Die Kapitel 5 bis 7 leiten Anpassungen, eine Implementierungsstrategie und Lessons Learned ab; Kapitel 8 fasst die Ergebnisse zusammen.

