\chapter{Zusammenfassung und Schlussfolgerungen}

Die Arbeit hat untersucht, wie Prozessineffizienzen in  \gls{erp}-Systemen mit Process Mining evidenzbasiert aufgedeckt werden können, und zwar anhand eines synthetischen, vollständig reproduzierbaren  \gls{sap}- \gls{o2c}-Event-Logs mit bekannter Grundwahrheit. Zu F1 (Datenstrukturen), Die zentrale Datenstruktur ist das Event-Log aus Fällen, Aktivitäten und Zeitstempeln, standardisiert im \gls{xes}-Format. In  \gls{sap} \gls{s/4hana} liegt es nicht nativ vor, lässt sich aber aus den Belegtabellen (\gls{vbak}/\gls{vbap}, \gls{likp}/\gls{lips}, \gls{vbrk}/\gls{vbrp}, \gls{bkpf}/\gls{bseg}), der Belegflusstabelle \gls{vbfa} und den Änderungsbelegen \gls{cdhdr}/\gls{cdpos} rekonstruieren, kritisch sind die Wahl der Case-ID (Konvergenz/Divergenz), die Zeitstempelgranularität und die Datenqualität. Zu F2 (Algorithmen), im empirischen Vergleich auf 12.000 Fällen scheiterte der Alpha-Algorithmus an Schleifen und Rauschen (Fitness 0,646), während Heuristics Miner (0,972) und insbesondere Inductive Miner (0,996 bei Precision 0,913) brauchbare Modelle lieferten. Für den Soll-Ist-Abgleich erwiesen sich Alignments als notwendig, weil einfaches Token-Replay Abweichungsaktivitäten außerhalb des Soll-Modells übersieht. Zu F3 (Ineffizienzen), die Analyse hat alle sechs injizierten Störungsmuster ohne Vorwissen wiedergefunden und quantifiziert, von den Kreditsperren (34,1 \% der Fälle) bis zu den Gutschriften mit Nachlieferung (4,4 \%, vgl. Tabelle 6). Nur 38,9 Prozent der Fälle liefen konform zum  \gls{sap}-Referenzprozess.

Die abgeleiteten Maßnahmen bleiben vollständig im  \gls{sap}-Standard und adressieren jede gemessene Abweichung mit einem konkreten Customizing- oder Organisationshebel. Eine Ex-post-Bewertung ihrer Effektivität entfällt studiendesignbedingt, die Maßnahmen wurden abgeleitet, nicht umgesetzt, an ihre Stelle tritt das Kennzahlenset in Anhang A3, das Ist-Werte und Zielwerte definiert und nach einer Umsetzung als objektiver Bewertungsmaßstab des Prozessmonitorings dient. Der Validierungsansatz aus bekannter Grundwahrheit und gemessener Wiederfindung belegt zugleich die Tauglichkeit der Methodenkette aus Extraktion, Discovery und Conformance Checking. Einschränkend gilt, Der Log zeigt modelliertes Verhalten, reale  \gls{erp}-Daten sind unordentlicher, enthalten organisatorisch gewachsene Sonderfälle und werfen Datenschutzfragen auf, die hier bewusst ausgeklammert wurden. Zudem hängt die Bedeutung einzelner Störungsmuster vom Geschäftskontext ab. In der Fallstudie von Adolfsson/Saleh etwa spielten Kreditsperren im Kaffeegeschäft mit stabiler Nachfrage und Lagerfertigung praktisch keine Rolle, während sie in anderen Konstellationen den Prozess dominieren \parencite[S.~51]{adolfsson2026o2c}. Die Übertragung auf ein reales System erfordert daher vor allem die in Kapitel 3.2 beschriebene Extraktionsarbeit. Die Algorithmen selbst sind, wie gezeigt, dafür bereit.

Für die Zukunft zeichnen sich drei Entwicklungen ab. Objektzentriertes Process Mining löst die Beschränkung auf eine einzige Case-ID auf und modelliert Aufträge, Lieferungen und Fakturen als eigenständige, verknüpfte Objekte. Das adressiert genau die in Kapitel 4.2 diskutierten Konvergenz- und Divergenzprobleme \parencite[S.~3 ff.]{vanderaalst2019objectcentric}. Predictive und Prescriptive Analytics erweitern die Diagnose um Vorhersagen (etwa drohende Terminüberschreitungen) und Handlungsempfehlungen \parencite[Folie~470 f.]{coletta2026_1407}. Dass dieser Schritt bereits marktreif ist, zeigt erneut das  \gls{sap}-eigene Auftragsabwicklungsmodell. Es enthält eigene Prognosedaten (Process Forecast Data) und Side-by-Side-Simulationsberichte, mit denen sich ein simuliertes Soll-Szenario, etwa ein höherer Automatisierungsgrad, unmittelbar gegen den tatsächlichen Prozessverlauf stellen lässt \parencite[Abschnitt~3.1.16 „Process Forecast Data“, S.~18, sowie Abschnitt~3.4 „Reporting“, S.~27--33]{sap2022samplecontent}. Die  \gls{o2c}-Fallstudie von Adolfsson/Saleh verweist in dieselbe Richtung, wenn sie die Verbindung rückblickender Prozessanalyse mit vorausschauendem und handlungsorientiertem Process Mining sowie \gls{rpa} als zentrales Feld künftiger Arbeiten benennt \parencite[S.~73 f.]{adolfsson2026o2c}. Automatisierung und \gls{ki}-gestützte Auftragssteuerung gelten auch in der  \gls{o2c}-Literatur zu  \gls{sap} \gls{sd} als nächste Ausbaustufe der Prozessverbesserung \parencite[S.~111 f.]{nadukuru2024o2c}. Schließlich senken quelloffene Werkzeuge wie \gls{pm4py} die Einstiegshürde so weit, dass datengetriebene Prozessanalyse nicht mehr Großkonzernen mit kommerziellen Plattformen vorbehalten ist. Ein klar umrissener, wertschöpfungsnaher Prozess wie Order-to-Cash ist dafür der richtige erste Anwendungsfall.

